%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação\\
Disciplina: Metaheurísticas para Otimização Combinatória (PPGCC0099)\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Trabalho -- Modelagem de Problemas de Otimização e Método Simplex}
\end{center}

\textbf{Descrição}

O presente trabalho conta com 2 questões relacionadas a modelagem de problemas
de otimização e a solução de problemas de otimização linear pelo método Simplex.

Trata-se de um trabalho individual onde o aluno deverá responder as 2 questões 
e entregar as respostas através do SIGAA impreterivelmente até a data marcada 
para entrega. Atrasos não possibilitarão a entrega posterior do trabalho.

\textbf{Questões}

1) Um ribeirinho da Ilha do Combú vai à Feira do Açaí abastecer os consumidores
belenenses com produtos cultivados ou extraídos por ele e sua família. Os
produtos comercializados por este ribeirinho são o cacau do Combú (ótimo para
fazer chocolate), açaí, cupuaçú, pupunha e peixe gó. O cacau é comercializado a
R\$ 21/Kg, enquanto o açaí fica por R\$ 10/L, cupuaçú R\$ 7,50/unidade, pupunha
por R\$ 9,50/L e a gó por R\$ 5/Kg. O barco que faz o transporte tem capacidade
máxima de 5 m$^3$ (lembre-se: 1 m$^3$ = 1000 L). Devido a acordos com
comerciantes, o ribeirinho tem garantida a venda de 20 unidades de cupuaçu, 50 L
de açaí e 100 Kg de cacau. Por conta da época da piracema ele não pode exceder o
transporte de 10 Kg de gó no barco. Sendo 1 Kg = 1 L e 1 cupuaçu = 1 L, modele o
problema de forma a maximizar o lucro do ribeirinho.

2) Resolva o seguinte Problema de Programação Linear pelo método Simplex (deve
constar todas as iterações e marcações de variáveis que entram e que saem a cada
iteração):

Max Z = $36 X_1 + 20 X_2 + 30 X_3$\\
Suj. a: $\begin{cases}
  3 X_1 + 4 X_2 + 2 X_3 \leq 160\\
  6 X_1 + 6 X_2 + 8 X_3 \leq 400\\
  6 X_1 + 3 X_2 + 4 X_3 \leq 300\\
  X_{i} \geq 0, \forall i = 1, 2, 3
\end{cases}$

\end{document}
